\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\author{Víctor Iranzo}
\title{Microsoft .NET: Arquitectura para Aplicaciones .NET Contenerizadas}
\setlength{\parskip}{10pt}

\begin{document}
\maketitle

\section{Introducción}

La contenerización es un enfoque de desarrollo de software en el que un servicio, sus dependencias y su configuración se empaquetan juntos como una imagen de contenedor. Este enfoque facilita desplegar un servicio en distintos entornos sin apenas cambios. Además, actúan como una unidad que aísla un servicio de otros.

Entre los beneficios que ofrece este enfoque están el aislamiento, portabilidad, agilidad y escalabilidad.

Docker es un proyecto open-source para automatizar el despliegue de aplicaciones como contenedores independientes y autosuficientes, que se pueden ejecutar en la nube o en servidores internos. Las imágenes Docker se pueden ejecutar en Windows y Linux de forma nativa.

Comparando los contenedores con las máquinas virtuales, las seguras requieren más recursos que los primeros porque necesitan un sistema operativo completo. Los contenedores se ejecutan como procesos independientes y comparten el kernel del sistema operativo de la máquina donde se ejecutan. Esto hace que sean fáciles de desplegar y de arranque rápido, por lo que permiten una mayor densidad de servicios. Sin embargo, un contenedor tiene menos aislamiento que una máquina virtual. Un caso particular son los contenedores Hyper-V, donde cada contenedor se ejecuta en una máquina virtual optimizada.

\subsection{Terminología Docker}

\begin{itemize}

\item Imagen de contenedor: es un paquete con todas las dependencias e información necesaria para crear un contenedor. La imagen contiene todas las dependencias así como toda la configuración de despliegue. Una imagen se puede derivar de otras imágenes base. Las imágenes permiten empaquetar un servicio para desplegarlo de forma confiable y reproducible. Son inmutables, es decir, no se pueden modificar después de crearlas.

\item Contenedor: una instancia de una imagen que representa la ejecución de un servicio.

\item Dockerfile: un fichero de texto que contiene instrucciones sobre cómo construir una imagen Docker.

\item Compose: una herramienta de línea de comandos y un fichero en formato YAML con metadata, para definir y ejecutar aplicaciones de múltiples contenedores. Se define una aplicación basada en múltiples imágenes con uno o más ficheros .yml, que crea un contenedor en el host Docker por cada imagen.

\item Orquestador: una herramienta que simplifica la gestión de clusters y hosts Docker. Un orquestador es responsable de ejecutar, distribuir, escalar y distribuir la carga de trabajo en una colección de nodos. También gestionan el descubrimiento de servicios y sus configuraciones.

\end{itemize}

\section{.NET Core vs .NET Framework para contenedores Docker}

.NET Core debe ser el framework preferido para crear aplicaciones .NET en contenedores porque es compatible con las plataformas Linux y Windows. Solo se debe emplear .NET Framework para un servicio contenerizado si este tiene fuertes dependencias con Windows y APIs, librerías o paquetes NuGets que no están disponibles en .NET Core.

\section{Principios de diseño de contenedores}

Cada contenedor representa un proceso único. Cuando se diseña una imagen, verá la definición de un ENTRYPOINT en el Dockerfile. Esto define el proceso cuya vida determinará la vida útil del contenedor. Cuando el proceso finaliza, también termina la vida del contenedor.

\subsection{Arquitectura orientada a servicios (SOA)}

En una arquitectura orientada a servicios una aplicación se descompone en múltiples servicios (por lo general, HTTP). Cada servicio tiene necesidades de escalabilidad y disponibilidad diferentes.

Los microservicios se derivan de SOA, pero SOA es diferente de la arquitectura de microservicios. Las características como grandes agentes centrales (central brokers), orquestadores centrales a nivel de organización y el Enterprise Service Bus (ESB) son típicos en SOA. Pero en la mayoría de los casos, estos son anti patrones en la comunidad de microservicios. De hecho, algunas personas argumentan que "la arquitectura de microservicio es SOA implementada correctamente".

\subsection{Arquitectura de microservicios}

Una arquitectura de microservicios es un enfoque para construir una aplicación de servidor como un conjunto de pequeños servicios. Cada servicio se ejecuta en su propio proceso y se comunica con otros utilizando protocolos como HTPP, WebSockets o AMQP. Cada microservio implementa una funcionalidad dentro de los límites de cierto contexto. Cada microservicio se debe poder desarrollar y desplegar de forma independiente. La tecnología empleada en cada microservicio puede ser diferente. Además, cada microservicio debe tener su modelo de datos y lógica de dominio relacionados.

Aunque por su nombre parezca que lo más relevante sea el tamaño del servicio, lo más importante debe ser crear servicios poco acoplados y con límites bien definidos.

Entre los beneficios de una arquitectura basada en microservicios:

\begin{itemize}

\item Agilidad: facilitan el mantenimiento de sistemas complejos, grandes y que requieren una alta escalabilidad gracias al despliegue autónomo de cada servicio. Además facilitan los cambios, que se encuentran más localizados, y permiten iterar más rápido en desarrollos ágiles de servicios.

\item Escalabilidad: en lugar de escalar todo el monolito como una única unidad, se pueden escalar microservicios específicos de forma individual. Esto permite un mejor aprovechamiento de los recursos.

\item Facilita las prácticas de integración y entrega continuas (CI/CD): las nuevas funcionalidades se entregan más rápido y es más sencillo probar y ejecutar servicios de forma aislada y en diferentes entornos.

\end{itemize}

\section{Arquitectura lógica vs Arquitectura física}

El desarrollo de microservicios no requiere de una tecnología específica. Emplear contenedores Docker es opcional para su implementación y se pueden emplear otras herramientas como Vagrant. Es decir, los microservicios son una arquitectura lógica.

La paridad entre un microservicio y el contenedor donde se ejecuta no es siempre requerida en todos los casos. La arquitectura lógica no se correlaciona siempre con la arquitectura física. 

\section{Contenerizando aplicaciones monolíticas}

Un único servicio monolítico ejecutándose en un contenedor no permite escalar solo aquellos componentes de la aplicación que son realmente un cuello de botella. Aunque se ejecute en un contenedor que se puede replicar, el escalado es forma gruesa porque se replica toda la aplicación. El enfoque monolítico se puede emplear inicialmente porque es más fácil que un enfoque basado en microservicios.

\section{Datos de un microservicio}

Un proceso no mantiene un estado persistente. Se pueden emplear diferentes soluciones para gestionar datos persistentes en aplicaciones Docker: volúmenes, Bind mounts, tmpfs mounts o almacenamientos remotos como Azure Storage. A la imagen también se le puede añadir datos a través de la función overlay file system, pero esto no es aconsejable porque la imagen ha de tener el menor estado posible (stateless). La opción preferida actualmente son los volúmenes de Docker.

\subsection{Soberanía de datos por microservicio}

Cada microservicio debe poseer sus propios datos y lógica de dominio, a diferencia del enfoque monolítico donde se emplea una única base de datos para toda la aplicación. Entre las ventajas del enfoque tradicional están que se pueden implementar fácilmente transacciones ACID y consultas a través del lenguaje SQL.

Cuando se emplean microservicios, el acceso a los datos es más complejo. El acceso a los datos de otro microservicio se debe realizar a través de la API que este ofrece. Además, no se puede realizar una transacción ACID que involucre a más de un microservicio, por lo que se está obligado a emplear consistencia eventual. Por último, las consultas son más complejas porque no se pueden establecer restricciones de integridad referencial entre datos de distintos servicios.

Entre las ventajas de que cada microservicio posea su propia base de datos podemos citar que se pueden emplear diferentes tecnologías: un microservicio puede usar MongoDB mientras que otro usa tecnología SQL, lo que se denomina persistencia políglota. Además los servicios están menos acoplados y tienen una mejor escalabilidad y capacidad de administración.

\subsection{Retos y soluciones para la gestión de datos distribuidos}

\subsection{Datos persistentes en aplicaciones Docker}

\section{Límites del modelo de dominio de un microservicio}

\section{Integración de microservicios}

\subsection{Patrón API Gateway}

\subsection{Tipos de comunicación}

\section{Evolución de los microservicios}

\section{Direccionabilidad de los microservicios}

\section{Interfaces de usuario}

\section{Resilencia y monitorización de los microservicios}

\subsection{Orquestadores}

\end{document}
