\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\author{Víctor Iranzo}
\title{Presentación TFG}
\setlength{\parskip}{10pt}

\begin{document}
\maketitle

\section{Presentación}

Con el permiso del jurado, comenzaré con la exposición de este trabajo de final de grado.

\section{Introducción}

\subsection{Microservicios}

Antes de entrar en materia, vamos a definir primero qué son los microservicios. Los microservicios son servicios pequeños y autónomos que cooperan entre ellos. Vamos a desglosar esta definición:

Un servicio es un conjunto de funcionalidades que se expone a los clientes.

En cuanto a su tamaño, es más importante respetar los principios de alta cohesión y bajo acoplamiento que preocuparse por hacer los servicios lo más pequeños posible.

Por último, la autonomía de los microservicios significa que cada uno puede evoluciona de forma independiente al resto.

%TODO Mirar si eliminar figura.

\subsection{Aplicación monolítica}

En contraposición, una aplicación monolítica se define como aquella cuyos módulos no pueden ejecutarse de forma independiente.

Las arquitecturas monolíticas se caracterizan porque:
\begin{itemize}

\item Conforme aumenta su tamaño, aumenta su complejidad, haciendo más costosa la introducción de cambios.

\item No se puede escalar cada módulo de acuerdo a sus necesidades. En su lugar, se debe escalar el sistema como una única pieza o monolito.

\item Se limita el uso de lenguajes y herramientas, haciendo que en todos los módulos se deban emplear prácticamente los mismos.

\end{itemize}

\subsection{Motivación}

Uno de los objetivos principales de una organización debe ser desarrollar sistemas de calidad. Se debe poner el foco en emplear una arquitectura de software que se adapte a las necesidades del negocio.

Actualmente, trabajo en en departamento de I+D de una organización que apuesta por el uso de arquitecturas basadas en microservicios. Aquí se emplean las tecnologías más punteras y técnicas como la del desarrollo guiado por modelos (MDD). Mi labor aquí ha consistido en desarrollar algunos microservicios para la generación de informes y herramientas para la generación automática de código a partir de modelos. 

Como motivación personal, busco profundizar mi conocimiento en las tecnologías asociadas a los microservicios.

Además, queremos presentar un caso de estudio con la suficiente envergadura para reflejar su realidad: sus ventajas, inconvenientes, cuándo es recomendable su uso, etc.

\subsection{Objetivos}

Los objetivos que persigue este trabajo son los siguientes:

\begin{itemize}

\item Desarrollar una misma aplicación para el comercio electrónico siguiendo dos arquitecturas diferentes: una basada en microservicios y otra monolítica.

\item Comparar el proceso de desarrollo de ambos sistemas a lo largo del ciclo de vida del software.

\item Evaluar cómo realizar diferentes modificaciones durante el mantenimiento de ambas aplicaciones.

\item Examinar ambas arquitecturas respecto a los requisitos no funcionales de disponibilidad, tolerancia a fallos, utilización de recursos y capacidad para ser reemplazado.

\end{itemize}

\section{Proceso de desarrollo}

A continuación, analizaremos el impacto del uso de los microservicios a lo largo de las actividades del proceso de desarrollo.

\subsection{Especificación de requisitos}

En la especificación de requisitos, los requisitos no funcionales son restricciones impuestas sobre el sistema a desarrollar, estableciendo por ejemplo como ha de ser de fiable, escalable, etc. Por este motivo, conducen hacia la elección de una arquitectura u otra.

Los siguientes atributos de calidad de la ISO 25010 se pueden expresar como requisitos no funcionales que nos plantearían emplear microservicios.

\iffalse
\begin{itemize}

\item Según el teorema de CAP, la disponibilidad en los sistemas distribuidos solo se puede garantizar sacrificando una consistencia fuerte por una eventual.

\item En cuanto a la tolerancia de fallos, un sistema será más resiliente si permanece operativo cuando uno de sus microservicios no lo sestá.

\item Sobre la utilización de recursos, los microservicios hacen un mejor aprovechamiento de estos porque solo escalan aquellos servicios que realmente requieren hacerlo.

\item Por último, la capacidad de ser reemplazado se presupone mejor en una arquitectura basada en microservicios porque las piezas de código que gestiona son de menor tamaño.

\end{itemize}
\fi

\subsection{Diseño del sistema}

El diseño de una solución basada en microservicios está estrechamente ligado al enfoque de diseño guiado por el dominio.

El dominio representa lo que hace una organización, que se divide en contextos bien delimitados recogiendo las áreas que son independientes unas de otras. 

Dentro de cada contexto se emplea un lenguaje ubicuo: un lenguaje común que emplean tanto los desarrolladores como los expertos del dominio.

En la figura se muestran dos contextos bien delimitados que pertenecen a un mismo dominio, la gestión de un hospital. En dos contextos diferentes pueden aparecer conceptos nombrados diferentes pero que refieren a la misma entidad del mundo real, como ocurre con Paciente y Cliente. Dentro de cada contexto, cada concepto tendrá unos atributos diferentes. Sin embargo, existen algunos atributos como el Nombre, que aparecen en ambos conceptos. Este tipo de atributos requieren que el sistema sincronice los cambios del atributo que se hagan en un contexto hacia el otro.

\subsection{Implementación del sistema}

Respecto a la implementación del sistema, cada microservicio puede desarrollarse empleando una tecnología diferente. Por ejemplo, en la figura se muestran diferentes microservicios realizados con distintos lenguajes de programación y que emplean bases de datos diferentes.

En cuanto a la integración entre los microservicios, se deben emplear mecanismos de comunicación ligeros a través de la red. Entre ellos, podemos citar:

\begin{itemize}

\item RPC: permite ejecutar una llamada a un servicio como si de una llamada local se tratara. Su uso no está tan ampliamente soportado a como es el caso de REST.

\item REST: emplea los verbos definidos en HTTP para poder acceder a un recurso de un servicio.

\item Integración basada en eventos: fomenta la escalabilidad y la resiliencia  y reduce el acoplamiento entre los microservicios. No obstante, requiere aprovisionar nuevas infraestructuras y añade complejidad a la hora de razonar sobre el sistema.

\end{itemize}

\subsection{Pruebas}

En cuanto a las pruebas, vamos a clasificarlas conforme lo hace Newman en Building Microservices.

\begin{itemize}

\item Las pruebas unitarias involucran a un único método, por lo que son sencillas de implementar y rápidas de ejecutar.

\item Las pruebas de servicio evalúan las diferentes funcionalidades que expone un microservicio. Pueden sustituir uno de los servicios de los que depende por un fake.

\item Las pruebas de extremo a extremo cubren un caso de uso que involucra a más de un servicio. Su correcta seguridad dan un mayor nivel de confianza, pero suelen ser pruebas frágiles.

\end{itemize}

Conforme se sube la pirámida que vemos en la figura, mayor número de pruebas se recomienda tener de ese tipo.

\subsection{Despliegue}

Para el despliegue vamos a comparar el uso de la virtualización tradicional con el uso de contenedores.

Las máquinas virtuales requieren un sistema operativo completo, mientras que los contenedores emplean el kernel de la máquina sobre la que se despliegan.

Además, para el uso de máquinas virtuales se de be incluir un hipervisor, que reparte recursos de la máquina física como la CPU o la y permite al usuario la gestión de las máquinas virtuales existentes.

Comparando un despliegue con otro, las máquinas virtuales tardan más tiempo en desplegarse y consumen más recursos que un contenedor.

\subsection{Fase de mantenimiento}

Por último, la fase de mantenimiento suele ser realizada por el mismo equipo que implementa el sistema para acercar a clientes y desarrolladores, tal como hacen empresas como Amazon.

Además, se deben garantizar los acuerdos de nivel de servicio monitorizando la salud de los servicios
y se ha de controlar la deuda técnica fruto de un proceso de desarrollo más rápido.

\section{Estado del arte}


\subsection{Contenedores}
Un contenedor es una unidad de aislamiento que puede acceder al sistema operativo de la máquina donde reside.

Hemos estudiado dos tecnologías en la memoria.

La principal ventaja de los contenedores Linux es que son una implementación muy ligera. Sin embargo, limitan al uso de Linux como base del entorno porque están muy acoplado a su kernel. 

En cuanto a los contenedores Docker, son los usados por alrededor del 25\% de las organizaciones. Su uso conlleva la construcción de imágenes que permiten la creación de un contendor de manera reproducible. Además,su facilidad hace que las tareas del despliegue puedan ser llevadas a cabo por diferentes equipos.

\subsection{Orquestadores}

Un orquestador  es una herramienta para la gestión de clústeres y contenedores. Permiten gestionar las imágenes que originan los contenedores, los hosts, las redes de contenedores, etc.

De nuevo, se han estudiado los dos más empleados.

Kubernetes se emplea principalmente para especificar el número de replicas que se desea tener simultánemanete de un pod, que representa un conjunto de contenedores. La herramienta es buena para asegurar la disponiblidad de un servicio, pero no garantiza la escalabilidad de esta, que debería basarse en reglas.

Docker Swarm es el orquestador nativa propuesta por Docker. Gracias a esto, está completamente integrado en la línea de comandos de Docker.

\section{Caso de estudio}

\subsection{Especificacióm del caso de estudio}

El objetivo desarrollo es realizar una aplicación móvil con Xamarin donde destacan los siguientes casos de uso:

\begin{itemize}

\item Realizar pedido.

\item Ver factura de un pedido.

\item Crear una incidencia.

\end{itemize}

A partir de la descricpión que se da en la descripción del caso de estudio, se puede obtener el siguiente diagrama de dominio. Un pedido está compuesto de productos, al igual que una incidencia contiene comentarios que intercambian los clientes con los empleados de la tienda.

\subsection{Proceso de desarrollo}

El desarrollo de la aplicación siguiendo ambas alternativas se divide en tres grandes bloques: el desarrollo del back-end monolítico, el desarrollo del front-end y el desarrollo del back-end basado en microservicios.

El desarrollo del sistema comienza el 19 de junio y dura hasta el 29 de julio. En el cronograma se pueden ver las principales tareas que se han llevado a cabo. 

El back-end monolítico (en azul) es el bloque que se alarga por más tiempo porque es donde se han evaluado diferentes detalles de implementación. 

Después, explotando ese back-end se construyó la aplicación móvi(en verde), cuyo código debía ser el mismo para comunicar con el sistema de microservicios o el monolítico.

Por último, en naranja aparece las tareas de refactorización del sistema monolítico en uno basado en microservicios, de menor duración porque consiste en la reorganización del código.

\subsection{Arquitectura monolítica}

Como arquitectura para el sistema monolítico se va a seguir la arquitectura de 6 capas que se emplea en mi organización.

\begin{itemize}

\item En la capa de Contratos es una capa transversal donde se definen las interfaces con las operaciones que desde el exterior se pueden solicitar a la parte servidora. También aquí se definen los objetos para la transferencia de datos.

\item La capa de persistencia es la única que accede directamente a la base de datos. Para hacerlo emplea Entity Framework Core, que mapea el esquema relacional en objetos C\#.

\item La capa de dominio contiene las entidades de dominio que hemos analizado anteriormente.

\item La capa de aplicación contiene la lógica del negocio, la implementación concreta de las interfaces definidas en la capa de contratos.

\item La capa de servicios es el punto de entrada al sistema, donde se definen los métodos HTTP asociados a cada método de la interfaz de contratos. La capa de servicios delega en todo lo posible en la capa de aplicación.

\item La capa de proxy, que se ejecuta en los consumidores de la parte servidora, como la UI. Se emplea para realizar llamadas HTTP al servidor a través de código C\#.

\end{itemize}

\subsection{Herramientas para la construcción}

Para la construcción del sistema se han usado un gran número de herramientas, ya que se persigue desarrollar el sistema lo más similar a un software profesional. Entre estas herramientas destacamos:

\begin{itemize}

\item Entity Framework Core: para la transformación del esquema relacional en objetos en el código.

\item Swagger UI: para la creación de una API interactiva para probar la parte servidora.

\item CodeMaid y StyleCop: para controlar la calidad del sistema desarrollado.

\item Xamarin: para la construcción de la aplicación móvil multiplataforma.

\item Docker, Kubernetes y Azure: para el despliegue del sistema en un entorno de producción.

\end{itemize}

\subsection{Descomposición en microservicios}

Pasamos ahora a la descomposición del sistema en microservicios. Siguiendo el enfoque del diseño guiado por el dominio, podemos extraer a partir del modelo de dominio los siguientes contextos bien delimitados.

Cada contexto es firme candidato a convertirse en un microservicio, tal y como veremos. Otras descomposiciones son posibles, como por ejemplo incluir los Productos en un contexto separado al de pedidos. Sin embargo, no lo vamos a hacer así porque solo los pedidos están relacionados con los productos.

\subsection{Arquitectura basada en microservicios}

En esta figura podemos ver un diagrama de componentes del modelo, donde se han implementado como microservicios los mismos contextos que antes señalábamos.

Cada microservicio es dueño de sus datos, por lo que tendrá su propia base de datos. 

Además, código que existía compartido entre los módulos de incidencias y pedidos relacionado con operaciones CRUD o el acceso a persistencia, se extraerá a una librería para que ambos microservicios puedan seguir empleándolo sin duplicar el código.

Por último, para evaluar que se pueden emplear diferentes tecnologías en cada microservicio, se van llevar a cabo una serie de modificaciones respecto al sistema monolítico que ahora detallaremos.

\subsection{Cambios respecto a la solución monolítica}

La primera observación que se puede realizar es que al no almacenar todos los datos dentro de una única base de datos, la integridad referencial entre elementos de distintos contextos se pierde. Por ejemplo, ya no se puede tener una clave externa de la tabla pedidos a la de usuarios porque esas tablas ahora están en diferentes bases de datos.

Después, se ha desarrollado un microservicio en otro lenguaje de programación. Se trata del microservicio de notificaciones en Java. Se ha elegido este por ser de tamaño reducido y fácil de migrar.

También se ha desarrollado un microservicio empleando una tecnología de base de datos distinta. En este caso, se ha empleado Firebase, una base de datos clave-valor desarrollada por Google. Para emplearla, se han mantenido las interfaces existentes en la capa de persistencia y se ha modificado su implementación para acceder a la base de datos a través de llamadas HTTP en lugar de a través de Entity Framework Core.

Por último, hemos explicado que una de las mayores ventajas del uso de microservicios es que pueden evolucionar de forma independiente. Esto se plasma en el siguiente archivo de versiones donde se ve como la versión de cada servicio es diferente y evoluciona según sus necesidades.

\subsection{Aplicación móvil desarrollada}

Por último, me gustaría mostrarles el resultado final de este proceso, que es la aplicación móvil desarrollada.

De izquierda a derecha se observan capturas reales para la visualización de una incidencia, la visualización de una factura, la creación de un pedido y la búsqueda de productos.

Aunque se ha empleado una herramienta como Xamarin.Forms para hacer que esta aplicación sea multiplataforma, nos hemos centrado exclusivamente en el sistema operativo Android.

\section{Evaluación}

\subsection{Balance de los microservicios}

Podemos realizar el siguiente balance sobre el uso de los microservicios:

\begin{itemize}

\item Es una arquitectura que escala mejor porque lo hace a nivel de microservicio y de acuerdo a sus necesidades reales.

\item Fomenta la alta cohesión y el bajo acoplamiento porque agrupa conjuntamente lo que en el dominio está relacionado y separa en otros contextos lo que no.

\item Como hemos visto, permite que cada microservicio evolucione, se modifique y se despliegue de forma independiente al resto.

\end{itemize}

Por otro lado, podemos citar los siguientes inconvenientes asociados a su uso:

\begin{itemize}

\item La descomposición en microservicios es un proceso arduo que se mejora de forma iterativa. Supone un sobrecoste. Es muy difícil acertar en la descomposición a la primera, porque pueden surgir nuevos requisitos que nos replanteen el sistema completo.

\item La depuración es más costosa porque el número de piezas que intervienen para ofrecer una funcionalidad es mayor. En un caso de uso, pueden participar dos o tres microservicios que se deben instanciar en el proceso de depuración.

\item No se pueden establecer restricciones de integridad referencial ni operaciones atómicas porque existe más de una base datos. Esto conduce a la llamada consistencia eventual, que puede producir que en algún momento se observe en el sistema un dato incorrecto debido a que todavía no se ha propagado su actualización.

\end{itemize}

\subsection{Otras consideraciones}

\begin{itemize}

\item Cada microservicio puede estar desarrollado internamente de forma diferente, pero los microservicios cooperan entre ellos. Los mecanismos de integración que establecen (REST, colas, RPC) deben estandarizarse en todo el sistema para facilitar su consumo.

\item Por último, puede existir código duplicado por usar microservicios ya que algunas clases tienen que existir en todos ellos para su ejecución. Una forma de abordar este problema es mediante la generación automática de código, que aumenta la velocidad de desarrollo ya que un cambio puede suponer simplemente actualizar un modelo origen y regenerar código.

\end{itemize}

\subsection{Conclusiones}

Para finaliar, vamos a repasar las conclusiones de este trabajo:

\begin{itemize}

\item Se ha desarrollado satisfactoriamente el caso de estudio siguiendo una arquitectura basada en microservicios y una monolítica.

\item En cuanto al proceso de desarrollo, de una misma especificación hemos construído dos sistemas distintos. Actividades como la implementación, el despliegue o las pruebas en una solución basada en microservicios han resultado ser más desafiantes. Otras, como las de diseño, cobran mayor relevancia.

\item En general, el mantenimiento es más simple en un sistema basado en microservicios.

\item Los RNFs que hemos mencionado son más fáciles de alcanzar en una arquitectura basada en microservicios.

\end{itemize}

Se ha podido experimentar, de primera mano, con las tecnologías asociadas a los microservicios. Personalmente, algunas de ellas, como Kubernetes, no las había utilizado nunca pero sí las conocía.

Este trabajo refleja el conocimiento adquirido en la Universidad y en mi experiencia laboral.

Por una parte, asignaturas como Proceso de Software (PSW), Tecnología de Sistemas de Información en la Red (TSR) O Sistemas Multimedia Interactivos Multicanal (SMM) han sido de gran ayuda como punto de partida de este trabajo.

Por otra parte, he podido aplicar parte de mi experiencia laboral con los microservicios. Además, el conocimiento adquirido realizando este trabajo está alineado con la empresa donde trabajo, donde he aumentado mi nivel de desempeño técnico en la construcción de aplicaciones reales.

Por último, en cuanto a líneas de trabajo futuras proponemos la realización y aplicación de un modelo de calidad a las alternativas desarrolladas en el caso de estudio. La comparación que se ha hecho en este trabajo respecto a los RNFs ha sido informal. Como los sistemas ya han sido construidos, se podrían medir el nivel en que se alcanzan en cada solución, de forma más rigurosa con un modelo de calidad.

Gracias por su atención. Pasemos ahora al turno de preguntas.

\end{document}